

 Boli sme mladá, celkom normálna rodinka. Nažívali sme si s bežnými radosťami i starosťami, ale s láskou a úsmevom  sme vždy všetko zvládli. Prvé vážnejšie  problémy nastali, keď manžel stratil zamestnanie. Prvé, druhé, tretie...A kým som ja pracovala v miestnej fabrike a deti boli v škole, on mal až nebezpečne veľa voľného času. Vtedy hľadal pochopenie a spriaznenosť u kamarátov v pohostinstve, a napriek všetkým snahám sa mi vzďaľoval. Jedného dňa oznámil svoje rozhodnutie, nastúpiť do mierovej misie UNPROFOR. Písal sa rok 1994 a o hrôzach na Balkáne hovoril celý svet. 
   
 Tušila som dôvody tohto rozhodnutia, ale vzhľadom k jeho povahe som ho smela len ticho rešpektovať. Vždy bol tvrdohlavý a tak trochu dobrodruh. Po absolvovaní rôznych testov, vyšetrení a dvojmesačného výcviku na nemenovanej základni, 4.dec.1994 so všetkou vojenskou parádou a slávou odleteli v ústrety skutočným hrôzam vojny. 
   
 My sme zatiaľ žili svoj každodenný život. Práca, deti, škola a náš bernardín...Voľné chvíle patrili písaniu listov. Najmä tie od detí obsahovali mnoho obrázkov, pravopisných chybičiek a roztomilých detailov z nášho života, ktoré aj po rokoch vyvolávajú úsmev na tvári. Chlapci boli na ocka pyšní a písali radi. Podvedome sme cítili, že tie listy sú jediné puto s domovom, tak samozrejme pokojným a bezpečným. Veď taký skutočne bol. Až do jeho návratu. 
   
 Po roku sa vrátil. Na hrudi  niekoľko vyznamenaní, na účte pár dolárov,  ale čo si so sebou priniesol v duši, to netušil nikto z nás. Vrátil sa ako cudzinec, ktorého sme sa postupne začínali báť. Bol nevyrovnaný, agresívny, mal problémy so spánkom, ktoré riešil liekmi a alkoholom. Už vtedy som mu navrhovala, že vyhľadáme odborníka. Rozhovorom na túto tému sa vyhýbal, vraj všetci podpísali prísahu, že budú mlčať o tom, čo sa tam stalo a čoho boli svedkami. Zabudnutie hľadal opäť v pohostinstve pri chápavých kamarátoch, pri kartách a hracích automatoch. Muž, ktorý ma kedysi ctil a miloval, a s ktorým som chcela prežiť svoj život, mi zrazu nevedel prísť na meno a bol násilnícky až do takej miery, že moje slzy, modriny, hrste vytrhaných vlasov, ba aj tržné rany nepokladal za nič abnormálne. Nemal súcit ani vtedy, keď vo mne rástol nový život. Preplakané noci, neustály stres, trápenie a ťažká práca sa podpísali na mojom zdraví. Počas onkologickej liečby ma navštívil iba raz. Plakal a sľuboval, že sa zmení, no už tri týždne pred návratom domov mi telefón dvíhali len deti, ktoré skúšali milosrdne klamať, že ocko spí, lebo je unavený. Keď ma potom priviezla sanitka, lebo nemal kto po mňa prísť, vytackal sa zo spálne a privítal ma slovami,  ktoré boli nemilosrdnejšie , než rakovina: ,,Škoda, že si nezdochla !" 
   
 Pýtate sa, prečo som už dávno neodišla ? 
 Ale áno, odišla som. A nie raz. To boli najskôr vyhrážky, potom slzy, že ja nemám predstavu, čím si on v tej vojne prešiel, s akými obrazmi a výčitkami musí žiť...(ak obraz nášho utrpenia medzi ne nepatrí, potom si už naozaj neviem predstaviť tú hrôzu, ktorej musel čeliť).Stále sme s ním. Deti medzitým dospeli a statočne mi pomáhajú niesť tento kríž. Svoje životy zasvätili pomoci a záchrane iných. Ja som konečne našla samu seba v novej práci, písaní, poézii, obrazoch... Dnes sa už nebojím ja, ale on. Nočnou morou sa mu stala myšlienka, že by ostal sám. Zamestnať sa dnes nemá šancu. Všetky pokusy o liečenia zlyhali už po niekoľkých dňoch. Jeden pán primár ma dokonca priateľsky požiadal, aby sme mu ho už nevozili. Tak  len občas, keď mu život visí na vlásku, zavoláme záchranku a oni ho na JIS-ke  postavia opäť na nohy. Potom zase chvíľu sľubuje a ľutuje sa, čo on všetko v tej vojne prežil... 
   
 Občas sa na neho zahľadím a skúšam v ňom nájsť toho muža, ktorého som kedysi nadovšetko milovala. Pozerám si staré fotografie našej kedysi šťastnej rodiny, aj fotografie našich hrdinov z Balkánskej vojny a modlím sa za ich matky, manželky a deti. 
   
   

